\documentclass[../DoAn.tex]{subfiles}
\begin{document}

\label{ch:phan_tich_ly_thuyet}

\section{Mục tiêu và phạm vi phân tích}
\label{sec:muc_tieu_pham_vi_phan_tich}

Chương này tập trung phân tích cơ sở lý thuyết của lớp điều phối phi tập trung đã được đề xuất ở Chương 3. Mục tiêu của chương là làm rõ vì sao các cơ chế Single-Writer, Epoch Checks, Fork Healing và HLC Message Ordering có thể hỗ trợ MLS vận hành trong môi trường mạng ngang hàng mà không cần một Delivery Service trung tâm đảm nhiệm việc điều phối Commit.

Trong MLS, trạng thái nhóm tiến hóa theo chuỗi các epoch và mỗi Commit đưa nhóm sang một epoch mới \cite{rfc9420}. Khi tồn tại Delivery Service nhất quán mạnh, hệ thống có thể dựa vào thành phần này để áp đặt một thứ tự tuyến tính cho các Commit và xử lý các tình huống cạnh tranh \cite{rfc9750}. Ngược lại, trong môi trường P2P bất đồng bộ, các client có thể nhận thông điệp theo những thứ tự khác nhau và phải tự hòa giải trạng thái. Bài toán lý thuyết của đồ án vì thế có thể phát biểu ngắn gọn như sau: làm thế nào để các nút vẫn duy trì được một chuỗi trạng thái MLS hợp lệ, hoặc ít nhất có thể phát hiện và phục hồi khi chuỗi trạng thái đó bị phân nhánh.

Do đặc tính của hệ phân tán, nhất là khi xảy ra network partition, hệ thống không thể đồng thời bảo đảm tuyệt đối tính nhất quán mạnh, tính sẵn sàng và khả năng chịu phân mảnh \cite{gilbert2002brewers}. Vì vậy, mục tiêu của đồ án được giới hạn theo ba hướng: giảm khả năng sinh concurrent commits khi các nút có cùng góc nhìn về nhóm, phát hiện được fork khi các phân vùng tiến hóa sang các trạng thái MLS khác nhau, và đưa các nút hội tụ trở lại một trạng thái MLS hợp lệ sau khi mạng được nối lại.

Các phân tích trong chương này được trình bày theo dạng bất biến và lập luận tính đúng đắn. Đây không phải là chứng minh hình thức đầy đủ theo mô hình toán học hoặc mô hình đối kháng mạnh, nhưng đủ để làm rõ vì sao các cơ chế đề xuất phù hợp với mục tiêu của đồ án và vì sao chúng không đòi hỏi sửa đổi các thuật toán mật mã cốt lõi của MLS.

\section{Mô hình phân tích}
\label{sec:mo_hinh_phan_tich}

Xét một nhóm MLS có định danh $groupID$ và tập thành viên tại epoch $E$ là $M_E$. Mỗi nút trong nhóm duy trì một trạng thái cục bộ $S_E$, trong đó phần cốt lõi là trạng thái MLS ở tầng mật mã và phần còn lại là metadata điều phối ở tầng ứng dụng. Trong phạm vi chương này, cần phân biệt hai khái niệm. Thứ nhất là trạng thái MLS đầy đủ, bao gồm toàn bộ thông tin mà OpenMLS dùng để xử lý Proposal, Commit và application message. Thứ hai là các dấu hiệu trạng thái mà lớp điều phối sử dụng để quan sát và nhận diện phân nhánh. Ở góc độ phân tích của đồ án, các dấu hiệu trọng tâm cho mục đích điều phối là số epoch, tree hash và định danh của Commit gần nhất.

Mạng P2P được xem là môi trường bất đồng bộ. Thông điệp có thể đến trễ, đến sai thứ tự, bị lặp hoặc tạm thời không đến được. Trong điều kiện mạng liên thông, các nút cuối cùng có thể nhận được thông tin từ nhau, nhưng không giả định rằng mọi nút nhận thông điệp theo cùng một thứ tự. Trong điều kiện network partition, nhóm có thể bị chia thành nhiều phân vùng, mỗi phân vùng chỉ quan sát được một phần các thành viên đang hoạt động.

Ký hiệu $ActiveView_i(E)$ là tập thành viên mà nút $i$ quan sát là đang hoạt động tại epoch $E$. Trong điều kiện mạng ổn định, các nút có xu hướng hội tụ về cùng một $ActiveView$. Ngược lại, khi mạng bị phân mảnh, hai phân vùng khác nhau có thể có hai $ActiveView$ khác nhau. Đây là nguyên nhân trực tiếp khiến cùng một công thức bầu Token Holder có thể cho ra kết quả khác nhau giữa các phân vùng.

Trong phạm vi phân tích, đồ án giả định các nút tuân thủ giao thức ở mức cơ bản và OpenMLS xử lý đúng các thao tác mật mã. Các hành vi đối kháng phức tạp không phải trọng tâm của chương này. Cách giới hạn như vậy giúp phần phân tích tập trung đúng vào bài toán chính của đồ án, tức là duy trì và phục hồi tính nhất quán trạng thái MLS trong môi trường P2P không ổn định, thay vì mở rộng sang toàn bộ không gian đe dọa của một giao thức phân tán hoàn chỉnh.

\section{Bất biến 1: Epoch cục bộ không được thoái lui}
\label{sec:bat_bien_epoch_monotonicity}

\subsection{Phát biểu bất biến}

Tại mỗi nút, giá trị epoch cục bộ chỉ được giữ nguyên hoặc tăng lên sau khi nút xử lý thành công một Commit hợp lệ. Nút không được áp dụng một thông điệp thuộc epoch cũ lên trạng thái hiện tại, vì điều này có thể dẫn đến rollback trạng thái mật mã hoặc xử lý bản mã trên một trạng thái cây MLS không còn tương thích.

Bất biến này có thể viết ngắn gọn như sau:

\[
E_i(t + 1) \geq E_i(t)
\]

trong đó $E_i(t)$ là epoch cục bộ của nút $i$ tại thời điểm logic $t$.

\subsection{Cơ sở từ MLS}

MLS tổ chức lịch sử nhóm thành một chuỗi các epoch, trong đó mỗi epoch biểu diễn một trạng thái nhóm với tập thành viên đã xác thực cùng chia sẻ trạng thái mật mã \cite{rfc9420}. Mỗi Commit khởi tạo một epoch mới bằng cách yêu cầu các thành viên áp dụng một tập Proposal và cập nhật ratchet tree \cite{rfc9420}. Vì vậy, nếu một nút áp dụng thông điệp sai epoch, nút đó có nguy cơ đặt một thông điệp hợp lệ về mặt định dạng lên một trạng thái mật mã không còn tương thích.

\subsection{Cơ chế bảo toàn bất biến}

Cơ chế Epoch Checks của đồ án bọc mỗi thông điệp nhận từ mạng trong một lớp envelope chứa $groupID$, loại thông điệp và epoch của người gửi. Khi nhận thông điệp, lớp điều phối so sánh epoch của thông điệp với epoch cục bộ trước khi chuyển thông điệp xuống OpenMLS.

\begin{table}[htbp]
	\centering
	\begin{tabular}{|p{4.5cm}|p{9.5cm}|}
		\hline
		\textbf{Quan hệ epoch} & \textbf{Hành động của lớp điều phối} \\
		\hline
		$E_{msg} = E_{local}$ & Thông điệp được chuyển tiếp cho lớp MLS xử lý theo luồng tiến hóa bình thường. \\
		\hline
		$E_{msg} < E_{local}$ & Thông điệp bị từ chối áp dụng lên trạng thái MLS hiện tại nhằm ngăn chặn hành vi thoái lui (rollback) trạng thái. \\
		\hline
		$E_{msg} > E_{local}$ & Thông điệp chưa được xử lý ngay; nút đưa vào bộ đệm tạm thời và kích hoạt quá trình đồng bộ trạng thái. \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Quy tắc xử lý thông điệp theo epoch}
	\label{tab:epoch_rules}
\end{table}

\textbf{Mệnh đề 1.} Nếu một nút chỉ tăng epoch sau khi xử lý thành công Commit hợp lệ và từ chối áp dụng thông điệp thuộc epoch cũ, thì epoch cục bộ của nút là đơn điệu không giảm.

\textit{Lập luận.} Giả sử một nút chỉ tăng epoch sau khi xử lý thành công một Commit hợp lệ. Theo quy tắc định tuyến tại Bảng~\ref{tab:epoch_rules}, nút từ chối áp dụng mọi thông điệp có $E_{msg} < E_{local}$, do đó trạng thái MLS cục bộ không bao giờ bị ghi đè hoặc thoái lui về quá khứ. Đối với thông điệp có $E_{msg} > E_{local}$, nút buộc phải đồng bộ hóa chuỗi trạng thái thay vì áp dụng trực tiếp, đảm bảo mọi quá trình chuyển đổi trạng thái đều phải tuần tự trải qua các Commit hợp lệ. Do OpenMLS chỉ sinh trạng thái mới thông qua quá trình xử lý Commit hợp lệ, kết hợp với cơ chế kiểm soát vòng ngoài của lớp điều phối, chuỗi giá trị epoch cục bộ tại mọi nút luôn thỏa mãn tính chất đơn điệu không giảm.

Bất biến này không đảm bảo rằng mọi nút luôn có cùng epoch tại mọi thời điểm. Trong mạng P2P, một số nút có thể tạm thời đi sau do mất kết nối hoặc nhận thông điệp chậm. Điều bất biến đảm bảo là mỗi nút không tự rollback trạng thái MLS của chính nó.

\section{Bất biến 2: Với cùng một view, chỉ có một Token Holder}
\label{sec:bat_bien_single_writer}

\subsection{Phát biểu bất biến}

Tại epoch $E$, nếu hai nút có cùng $groupID$, cùng số epoch và cùng tập ứng viên hợp lệ, chúng phải tính ra cùng một Token Holder. Token Holder là nút duy nhất được quyền tạo Commit cho epoch đó trong view tương ứng.

Tập ứng viên hợp lệ được xác định như sau:

\begin{equation}
	\label{eq:eligible_set_analysis}
	\begin{split}
		Eligible(E) =\ & GroupMembers(E) \cap ActiveView(E) \\
		& \cap AuthorizedCommitters(E) \setminus RemovedOrSuspended(E)
	\end{split}
\end{equation}

Trong đó, $GroupMembers(E)$ là tập thành viên có trong trạng thái MLS tại epoch $E$; $ActiveView(E)$ là tập thành viên đang được quan sát là còn hoạt động; $AuthorizedCommitters(E)$ là tập thành viên được chính sách ứng dụng cho phép tạo Commit; và $RemovedOrSuspended(E)$ là tập thành viên tạm thời không được xét làm Token Holder.

Token Holder được tính bằng quy tắc tất định:

\begin{equation}
	\label{eq:token_holder_analysis}
	TokenHolder(E) =
	\operatorname{argmin}_{n \in Eligible(E)}
	H(groupID \parallel E \parallel n)
\end{equation}

Trong đó $H$ là hàm băm mật mã, ví dụ SHA-256.

\textbf{Mệnh đề 2.} Nếu hai nút có cùng $groupID$, cùng epoch $E$ và cùng tập $Eligible(E)$, thì chúng chọn cùng một Token Holder.

\textit{Lập luận.} Nếu hai nút $i$ và $j$ có cùng $groupID$, cùng epoch $E$ và cùng tập $Eligible(E)$, thì đầu vào của Công thức~\ref{eq:token_holder_analysis} trên hai nút là giống nhau. Vì hàm băm là tất định, tập giá trị băm thu được trên hai nút cũng giống nhau. Do cùng áp dụng phép chọn $\operatorname{argmin}$ trên cùng một tập giá trị, hai nút sẽ chọn cùng một Token Holder.

Trong điều kiện các nút có cùng view, Single-Writer đảm bảo chỉ có một Token Holder, do đó hệ thống không cần thêm một vòng bỏ phiếu mạng để thống nhất ai là người tạo Commit. Mỗi nút có thể tự tính cục bộ và đi đến cùng kết quả. Các nút không phải Token Holder vẫn có thể tạo Proposal, nhưng không trực tiếp tạo Commit tại epoch đó.

\subsection{Ý nghĩa đối với concurrent commits}

Trong MLS, Commit là thao tác làm thay đổi trạng thái nhóm và đưa nhóm sang epoch mới \cite{rfc9420}. Với DS nhất quán mạnh, DS có thể phá hòa khi hai thành viên gửi Commit cùng lúc \cite{rfc9750}. Khi không có DS trung tâm, nếu mọi thành viên đều được tự do Commit, hệ thống dễ sinh nhiều Commit cạnh tranh tại cùng một epoch. Single-Writer giải quyết vấn đề này bằng cách giới hạn quyền Commit vào một Token Holder duy nhất trong mỗi view.

Cơ chế này không khẳng định hệ thống không bao giờ fork. Khi network partition xảy ra, các phân vùng có thể có $ActiveView$ khác nhau, dẫn tới $Eligible(E)$ khác nhau và Token Holder khác nhau. Vì vậy, Single-Writer không phải cơ chế chống fork tuyệt đối trong mọi điều kiện mạng. Vai trò đúng của nó là hạn chế concurrent commits trong điều kiện các nút có cùng góc nhìn, từ đó giảm đáng kể nguy cơ fork khi mạng còn liên thông.

\section{Bất biến 3: Fork trạng thái phải phát hiện được}
\label{sec:bat_bien_fork_detection}

\subsection{Hiện tượng fork trạng thái mật mã}

Một fork trạng thái mật mã xảy ra khi hai tập nút có cùng $groupID$ nhưng tiến hóa sang hai trạng thái MLS khác nhau. Trường hợp dễ gây nhầm lẫn nhất là hai nhánh đều mang cùng một số epoch, nhưng lại không còn dẫn về cùng một chuỗi Commit và cùng một trạng thái cây MLS. Khi đó, dù số epoch giống nhau, hai nhánh thực chất không còn chia sẻ cùng một MLS group state.

DMLS cũng chỉ ra vấn đề tương tự: trong môi trường phi tập trung, có thể xuất hiện nhiều Commit cho cùng một số epoch, khiến số nguyên epoch không còn đủ để định danh duy nhất một trạng thái nhóm \cite{kohbrok2025dmls}. Điều này củng cố nhận định rằng trong P2P MLS, chỉ kiểm tra số epoch là chưa đủ; hệ thống cần so sánh thêm các dấu hiệu trạng thái khác để biết liệu hai nút có đang đứng trên cùng một nhánh hay không.

\subsection{Fingerprint trạng thái}

MLS định nghĩa nhiều giá trị có thể dùng để nhận diện trạng thái nhóm. Chẳng hạn, tree hash tóm tắt trạng thái ratchet tree và được dùng trong GroupContext để phản ánh cấu trúc cây hiện tại \cite{rfc9420}. Ngoài ra, ở mức lý thuyết còn có những giá trị khác như transcript hash hay epoch authenticator. Trong phạm vi lớp điều phối mà đồ án tập trung phân tích, việc nhận diện nhánh được xây dựng trên một tập dấu hiệu ngắn gọn hơn, đủ để phục vụ mục tiêu phát hiện fork và chọn nhánh phục hồi.

Dựa trên các dấu hiệu mà lớp điều phối thực sự quan sát được, các nút trao đổi định kỳ một bản tóm tắt trạng thái:

\[
\begin{split}
StateSummary =\ & (groupID, E, treeHash, \\
                & commitHash)
\end{split}
\]

Trong đó $commitHash$ là giá trị băm của Commit gần nhất mà lớp điều phối gắn với nhánh đang xét. Giá trị này không thay thế toàn bộ trạng thái MLS, nhưng là một fingerprint phụ trợ hữu ích để phân biệt các nhánh và phá hòa một cách tất định khi cần chọn nhánh tiếp tục.

\textbf{Mệnh đề 3.} Khi network partition xảy ra, hệ thống có thể phát hiện sự khác biệt giữa các nhánh bằng cách so sánh các dấu hiệu trạng thái mà lớp điều phối quan sát được, từ đó làm cơ sở cho quá trình phục hồi sau khi các phân vùng kết nối trở lại.

\textit{Lập luận.} Giả sử hai nút $i$ và $j$ có cùng $groupID$. Nếu chúng cùng ở epoch $E$ nhưng có $treeHash_i \neq treeHash_j$, hoặc nếu chúng công bố hai giá trị $commitHash$ khác nhau cho trạng thái hiện tại, thì lớp điều phối có cơ sở để kết luận rằng hai nút không còn đứng trên cùng một nhánh tiến hóa của nhóm. Nói cách khác, chỉ riêng số epoch không đủ để nhận diện duy nhất trạng thái nhóm; cần kết hợp thêm các dấu hiệu phản ánh cây MLS và lịch sử Commit gần nhất.

Lập luận quan trọng ở đây là fork MLS không phải là một trạng thái mơ hồ ở tầng ứng dụng. Khi hai nhánh đã khác nhau về trạng thái cây hoặc khác nhau về Commit gần nhất đang được gắn với trạng thái hiện hành, sự phân kỳ đó đã để lại dấu vết đủ rõ để lớp điều phối nhận ra. Vì vậy, hệ thống không cần trao đổi toàn bộ lịch sử thông điệp để phát hiện mọi trường hợp; nó chỉ cần so sánh một tập dấu hiệu trạng thái đủ ngắn gọn nhưng vẫn có ý nghĩa.

\section{Bất biến 4: Không hợp nhất trực tiếp hai trạng thái MLS đã phân nhánh}
\label{sec:bat_bien_khong_hop_nhat_truc_tiep}

\subsection{Vấn đề của việc gộp trạng thái}

Khi hai nhánh MLS đã phân kỳ, mỗi nhánh có lịch sử Commit, ratchet tree, transcript và key schedule riêng. Việc cố gắng trộn trực tiếp khóa, cây hoặc transcript của hai nhánh để tạo ra một trạng thái chung mới là không phù hợp với mô hình của MLS. Trong MLS, trạng thái nhóm chỉ nên tiến hóa thông qua các thao tác hợp lệ như Proposal và Commit; mỗi Commit đưa nhóm sang một epoch mới và cập nhật các thành phần liên quan của trạng thái theo đúng quy tắc giao thức \cite{rfc9420}. Nếu lớp điều phối tự tạo ra một trạng thái mật mã mới bằng cách gộp thủ công hai nhánh đã fork, trạng thái đó không còn là kết quả của một chuỗi Commit hợp lệ. Khi đó, hệ thống không còn có thể dựa trực tiếp vào các bảo đảm của MLS/OpenMLS.


Do đó, đồ án đặt ra bất biến sau: khi fork đã xảy ra, hệ thống không hợp nhất trực tiếp hai trạng thái MLS. Thay vào đó, hệ thống chọn một nhánh tiếp tục và đưa các nút ở nhánh còn lại gia nhập lại nhóm để tạo ra một trạng thái MLS hợp lệ mới.

\subsection{Quy tắc chọn nhánh}

Giả sử sau khi network partition kết thúc, hệ thống quan sát được tập các nhánh:

\[
\mathcal{B} = \{B_1, B_2, \dots, B_k\}
\]

Mỗi nhánh $B$ được gắn với một trọng số:

\begin{equation}
	\label{eq:branch_weight_analysis}
	\begin{split}
		W(B) =\ & (C_{active}(B),\ E(B), \\
		        & H_{commit}(B))
	\end{split}
\end{equation}

Trong đó $C_{active}(B)$ là số thành viên đang hoạt động của nhánh, $E(B)$ là epoch hiện tại của nhánh, và $H_{commit}(B)$ là giá trị băm của Commit gần nhất gắn với nhánh đó. Trọng số này được so sánh theo thứ tự từ điển từ trái sang phải: ưu tiên nhánh có nhiều thành viên hoạt động hơn; nếu bằng nhau thì ưu tiên nhánh có epoch cao hơn; nếu vẫn bằng nhau thì dùng $H_{commit}$ như tie-breaker tất định.

Nhánh thắng được chọn bằng một hàm tất định:

\begin{equation}
	\label{eq:select_branch_analysis}
	B_{win} = SelectBranch(\mathcal{B}) =
	\operatorname{argmax}_{B \in \mathcal{B}} W(B)
\end{equation}

Việc so sánh được hiểu là so sánh từ điển theo thứ tự các thành phần trong $W(B)$.

\textbf{Mệnh đề 4.} Nếu các nút cuối cùng quan sát được cùng một tập nhánh và cùng áp dụng quy tắc lựa chọn đã nêu, chúng sẽ hội tụ về cùng một nhánh thắng để phục hồi sau fork.

\textit{Lập luận.} Hàm $SelectBranch$ là một quy tắc tất định trên cùng một đầu vào quan sát. Vì vậy, khi hai nút đã biết cùng tập nhánh $\mathcal{B}$ và gắn cho mỗi nhánh cùng một trọng số $W(B)$, kết quả lựa chọn của chúng bắt buộc trùng nhau. Ý nghĩa của mệnh đề này không nằm ở chỗ một hàm tất định cho cùng đầu vào sẽ cho cùng đầu ra, mà ở chỗ cơ chế phục hồi của đồ án không cần thêm một thành phần phá hòa trung tâm. Điều kiện cần là thông tin về các nhánh phải đủ để các nút hình thành cùng một bức tranh quan sát; trước thời điểm đó, các quyết định cục bộ khác nhau vẫn có thể tạm thời xuất hiện.

Sau khi nhánh thắng được xác định, các nút thuộc nhánh thua không tiếp tục gửi thông điệp mới bằng trạng thái cũ. Chúng đóng băng trạng thái cũ ở tầng ứng dụng, sau đó gia nhập lại nhánh thắng bằng cơ chế phù hợp của MLS, chẳng hạn Welcome hoặc External Commit tùy điều kiện triển khai. RFC 9420 mô tả External Commit như một cơ chế cho phép một thành viên bên ngoài tham gia hoặc resync vào nhóm trong những điều kiện nhất định \cite{rfc9420}.

Suy ra, sau quá trình healing, hệ thống không duy trì song song nhiều nhánh cho các thông điệp mới. Thay vào đó, các nút hội tụ về một trạng thái MLS hợp lệ được tạo ra thông qua cơ chế của MLS, không phải thông qua việc tự trộn khóa cũ.

\subsection{Giới hạn của lập luận}

Lập luận trên phụ thuộc vào hai điều kiện. Thứ nhất, các phân vùng mạng phải kết nối trở lại để thông tin về các nhánh được trao đổi. Nếu partition kéo dài vô hạn, không có cơ chế P2P nào có thể buộc các phân vùng không liên lạc với nhau phải hội tụ tức thời. Thứ hai, các nút cần dần quan sát được cùng tập nhánh hoặc ít nhất cùng nhánh có trọng số cao nhất. Trước khi thông tin hội tụ, một số nút có thể tạm thời chưa chọn cùng kết quả.

Những giới hạn này không làm mất ý nghĩa của Fork Healing. Chúng chỉ phản ánh bản chất của hệ phân tán: khi mất liên lạc, hệ thống không thể vừa cho phép các phân vùng tiếp tục hoạt động cục bộ, vừa buộc mọi phân vùng luôn có cùng trạng thái ở mọi thời điểm.

\section{Xử lý thông điệp phát sinh trong nhánh thua}
\label{sec:xu_ly_thong_diep_nhanh_thua}

Trong thời gian network partition, người dùng ở mỗi phân vùng có thể tiếp tục gửi application message. Khi partition kết thúc và một nhánh được chọn làm nhánh tiếp tục, các thông điệp phát sinh ở nhánh thua đặt ra một vấn đề riêng: chúng là dữ liệu ứng dụng hợp lệ đối với người gửi, nhưng bản mã của chúng được tạo dưới một trạng thái MLS không còn được tiếp tục sử dụng.

Vì vậy, đồ án không phát lại nguyên trạng các bản mã cũ của nhánh thua. Nếu chính sách ứng dụng cho phép phục hồi nội dung, nút chỉ phát lại các thông điệp do chính nó tạo ra và mã hóa lại nội dung dưới epoch hợp lệ của nhánh thắng. Cách làm này có ba ý nghĩa.

Thứ nhất, hệ thống không kéo dài vòng đời sử dụng của khóa cũ thuộc nhánh thua. Thứ hai, mỗi nút chỉ có thể phát lại nội dung mà nó là tác giả, tránh việc một nút tự ý đại diện cho nút khác để tái tạo thông điệp. Thứ ba, thông điệp sau khi được phát lại sẽ là application message mới, được mã hóa và xác thực trong trạng thái MLS hiện hành của nhánh thắng.

Lập luận này không khẳng định rằng mọi dữ liệu phát sinh trong partition đều có thể được phục hồi trọn vẹn. Một số thông điệp có thể bị mất nếu tác giả không còn lưu plaintext cục bộ hoặc chính sách ứng dụng không cho phép replay. Tuy nhiên, cách xử lý này giữ được ranh giới quan trọng: phục hồi dữ liệu ứng dụng không được đánh đổi bằng việc hợp nhất hoặc tái sử dụng tùy tiện trạng thái mật mã cũ.

\section{Bất biến 5: HLC chỉ sắp xếp thông điệp ứng dụng, không quyết định Commit}
\label{sec:bat_bien_hlc}

\subsection{Phân biệt crypto ordering và application ordering}

Trong hệ thống, cần phân biệt hai loại thứ tự khác nhau. Thứ tự thứ nhất là thứ tự Commit, quyết định chuỗi trạng thái mật mã của MLS. Thứ tự này ảnh hưởng trực tiếp đến epoch, ratchet tree và key schedule. Thứ tự thứ hai là thứ tự hiển thị application message trong cùng một epoch. Thứ tự này phục vụ trải nghiệm người dùng và đồng bộ dữ liệu ứng dụng.

MLS đã có cơ chế riêng để xử lý application message bị trễ hoặc đến sai thứ tự thông qua group identifier, epoch và generation counter \cite{rfc9420}. Tuy nhiên, trong một ứng dụng P2P, các nút vẫn cần một quy tắc ổn định để hiển thị các thông điệp đã giải mã hợp lệ theo cùng một thứ tự tương đối. Đây là vai trò của HLC trong đồ án.

\subsection{Cơ sở của HLC}

Hybrid Logical Clock kết hợp thông tin thời gian vật lý và đồng hồ logic. Theo Kulkarni và Demirbas, HLC bảo toàn được một tính chất quan trọng: nếu sự kiện $e$ xảy ra trước sự kiện $f$ theo quan hệ happened-before, thì timestamp HLC của $e$ sẽ nhỏ hơn timestamp HLC của $f$ \cite{kulkarni2014hlc}. Trong đồ án này, tính chất đó được khai thác ở mức sắp xếp thông điệp ứng dụng sau khi thông điệp đã vượt qua các bước kiểm tra và giải mã hợp lệ.

Trong đồ án, timestamp của một application message được biểu diễn dưới dạng:

\begin{equation}
	\label{eq:hlc_analysis}
	HLC = (L,\ C,\ NodeID)
\end{equation}

Trong đó $L$ là thành phần thời gian logic gần với thời gian vật lý, $C$ là bộ đếm logic dùng khi nhiều sự kiện có cùng $L$, và $NodeID$ là khóa phá hòa tất định.

\textbf{Mệnh đề 5.} HLC tạo thứ tự hiển thị tất định cho cùng một tập thông điệp đã được giải mã hợp lệ, không thay thế cơ chế ordering của Commit.

\textit{Lập luận.} Khi một nút gửi application message, nó gắn HLC hiện tại vào message. Khi một nút nhận message từ nút khác, nó cập nhật HLC cục bộ dựa trên timestamp nhận được và thời gian cục bộ. Nếu message $A$ là nguyên nhân dẫn đến message $B$, chẳng hạn người dùng gửi phản hồi sau khi đã đọc $A$, thì HLC của $B$ sẽ lớn hơn HLC của $A$ theo quan hệ từ điển. Điều này giúp hệ thống giữ được thứ tự nhân quả cơ bản trong quá trình hiển thị mà không trao cho HLC vai trò quyết định trạng thái mật mã.

Đối với các message đồng thời, tức không có quan hệ nhân quả rõ ràng, hệ thống sử dụng so sánh từ điển trên $(L, C, NodeID)$ để tạo thứ tự hiển thị tất định. Nhờ đó, khi hai nút đã có cùng một tập message hợp lệ, chúng có thể sắp xếp tập message đó theo cùng một quy tắc mà không cần bổ sung một cơ chế ordering riêng ở tầng ứng dụng.

\subsection{Giới hạn của HLC trong đồ án}

HLC không được dùng để quyết định Commit nào hợp lệ. HLC cũng không được dùng để sửa fork trạng thái MLS. Một Commit chỉ hợp lệ khi được MLS/OpenMLS xác thực và phù hợp với trạng thái epoch hiện tại. Vì vậy, HLC chỉ nằm ở tầng ứng dụng, sau các bước xác thực và giải mã, nhằm phục vụ thứ tự hiển thị và đồng bộ hội thoại.

Sự phân định này đóng vai trò thiết yếu. Nếu nhầm HLC với cơ chế ordering cho Commit, hệ thống có thể vô tình cho phép một timestamp ứng dụng ảnh hưởng đến tiến trình key schedule của MLS. Đồ án tránh điều này bằng cách tách rõ hai tầng: Commit ordering thuộc lớp điều phối MLS, còn application ordering thuộc lớp hiển thị và đồng bộ dữ liệu.

\section{Phân tích chi phí lý thuyết}
\label{sec:phan_tich_chi_phi_ly_thuyet}

Phần này phân tích chi phí của hệ thống theo ba lớp: chi phí mật mã MLS, chi phí điều phối P2P và chi phí triển khai. Việc tách ba lớp là cần thiết vì độ phức tạp thuật toán của MLS không phản ánh đầy đủ độ trễ end-to-end của một hệ thống thực tế còn có lưu trữ cục bộ, truyền thông P2P và lớp phối hợp vận hành.

\subsection{Chi phí gửi application message}

Trong mô hình mã hóa pairwise, người gửi thường phải tạo hoặc bọc khóa riêng cho từng người nhận. Với nhóm có $N$ thành viên, chi phí này có xu hướng tăng tuyến tính theo số người nhận.

Với MLS, application message được bảo vệ bằng khóa dẫn xuất từ trạng thái nhóm tại epoch hiện tại. Người gửi không cần tạo một bản mã độc lập cho từng thành viên. Vì vậy, xét riêng thao tác mã hóa nội dung ứng dụng, chi phí không tăng tuyến tính theo số lượng thành viên như mô hình pairwise. Đây là một trong những lý do MLS phù hợp hơn cho truyền thông nhóm quy mô lớn \cite{rfc9420}.

Tuy nhiên, trong hệ thống P2P, chi phí toàn trình còn phụ thuộc vào lớp mạng. Nếu một thông điệp phải được truyền trực tiếp tới nhiều peer, chi phí mạng có thể tăng theo số lượng peer hoặc theo cơ chế lan truyền của overlay. Do đó, cần phân biệt giữa chi phí mật mã của MLS và chi phí phân phối message của hệ thống P2P.

\subsection{Chi phí cập nhật thành viên và rekey}

Các thao tác thêm thành viên, loại bỏ thành viên hoặc cập nhật khóa đều được biểu diễn thông qua Proposal và Commit. Ở mức TreeKEM, ratchet tree cho phép cập nhật khóa hiệu quả hơn so với việc mã hóa riêng cho từng thành viên; RFC 9420 mô tả rằng việc mã hóa tới các subtree giúp giảm chi phí từ tuyến tính xuống theo chiều cao cây trong một số thao tác, ví dụ loại bỏ một thành viên khỏi nhóm \cite{rfc9420}.

Trong triển khai thực tế, chi phí Commit không chỉ gồm phần mật mã lõi. Nó còn bao gồm chi phí tạo Proposal, tạo Commit, xử lý Welcome hoặc External Commit, lưu trạng thái mới, truyền message qua mạng P2P và đồng bộ các nút nhận. Vì vậy, ở Chương~\ref{ch:danh_gia_thuc_nghiem}, việc đánh giá cần tách hai loại số liệu: chi phí MLS core và chi phí end-to-end của toàn hệ thống.

\subsection{Chi phí của Single-Writer}

Cơ chế Single-Writer không yêu cầu một vòng đồng thuận mạng riêng để bầu Token Holder trong điều kiện các nút có cùng view. Mỗi nút tự tính Token Holder bằng cách duyệt qua tập $Eligible(E)$ và áp dụng hàm băm cho từng ứng viên. Nếu số thành viên hợp lệ là $N$, chi phí tính toán cục bộ của bước chọn Token Holder là $O(N)$ trong cách cài đặt trực tiếp.

Điểm quan trọng là chi phí này là chi phí cục bộ, không phải chi phí nhiều vòng mạng. Trong bối cảnh P2P, tránh thêm các vòng đồng thuận cho mỗi Commit là một lợi thế quan trọng, vì độ trễ mạng và peer churn có thể làm các giao thức đồng thuận trở nên nặng hơn nhu cầu thực tế của ứng dụng.

\subsection{Chi phí của Epoch Checks và Fork Detection}

Epoch Checks có chi phí nhỏ vì mỗi message chỉ cần so sánh một số trường metadata như $groupID$, epoch và loại thông điệp trước khi chuyển xuống MLS. Chi phí này có thể xem là $O(1)$ trên mỗi message nếu không tính phần xử lý MLS bên dưới.

Fork Detection yêu cầu các nút trao đổi một bản tóm tắt trạng thái chứa số epoch, tree hash và commit hash gần nhất. Vì số trường metadata trong bản tóm tắt này là hằng số, kích thước của một announcement đơn lẻ có thể xem là $O(1)$ theo kích thước nhóm. Ở quy mô toàn hệ thống, chi phí mạng của cơ chế này còn chịu ảnh hưởng bởi tần suất announcement và số lượng kết nối mà mỗi nút duy trì trong overlay P2P.

\subsection{Chi phí của Fork Healing}

Fork Healing phát sinh khi hệ thống đã có phân nhánh trạng thái. Chi phí của quá trình này gồm ba phần: phát hiện nhánh, chọn nhánh, và đưa các nút ở nhánh thua gia nhập lại. Phần chọn nhánh có chi phí phụ thuộc vào số nhánh quan sát được $k$, thường nhỏ hơn nhiều so với số thành viên nhóm. Phần tốn kém hơn là quá trình gia nhập lại, vì nó cần thực hiện các thao tác MLS như Welcome hoặc External Commit và đồng bộ trạng thái mới.

Về lý thuyết, Fork Healing là chi phí bất thường, không phải chi phí trên mọi message. Nó chỉ xuất hiện khi có partition hoặc fork. Do đó, đồ án chấp nhận chi phí này để đổi lấy khả năng duy trì hoạt động cục bộ trong thời gian mạng bị chia cắt và khả năng hội tụ sau khi kết nối được khôi phục.

\subsection{Ảnh hưởng của kiến trúc sidecar phi trạng thái}

Trong kiến trúc triển khai của đồ án, Go Host lưu snapshot trạng thái nhóm trong SQLite và truyền \texttt{GroupState} sang Rust sidecar khi cần thực hiện thao tác MLS. Rust xử lý snapshot này bằng OpenMLS rồi trả lại trạng thái mới để Go Host lưu bền vững. Cách thiết kế này không làm thay đổi độ phức tạp lý thuyết của TreeKEM, nhưng làm phát sinh thêm chi phí tuần tự hóa, truyền dữ liệu qua gRPC và ghi lại trạng thái khi quy mô nhóm tăng.

Do đó, khi đánh giá hiệu năng, cần tránh nhầm lẫn giữa hai tầng. Nếu đo MLS core, kết quả phản ánh chi phí mật mã và xử lý trạng thái trong OpenMLS. Nếu đo end-to-end, kết quả phản ánh thêm chi phí IPC, lưu trữ, truyền mạng và điều phối. Trong phạm vi đồ án, các kết quả thực nghiệm chủ yếu dùng để kiểm chứng tính đúng đắn, khả năng hội tụ và thuộc tính bảo mật; tối ưu hóa chi phí IPC và persistence được xem là hướng phát triển tiếp theo.

\section{Tổng hợp các bất biến và cơ chế bảo toàn}
\label{sec:tong_hop_bat_bien}

Bảng~\ref{tab:invariant_summary} tổng hợp các bất biến chính được phân tích trong chương này và cơ chế tương ứng trong thiết kế của đồ án.

\begin{table}[htbp]
	\centering
	\small
	\begin{tabular}{|p{4.0cm}|p{5.0cm}|p{5.0cm}|}
		\hline
		\textbf{Bất biến / Thuộc tính} & \textbf{Cơ chế bảo toàn} & \textbf{Ý nghĩa} \\
		\hline
		Epoch cục bộ không thoái lui & Epoch Checks & Ngăn nút áp dụng thông điệp lên trạng thái MLS cũ hoặc không tương thích. \\
		\hline
		Một Token Holder trong cùng view & Single-Writer per Epoch & Giảm concurrent commits khi các nút có cùng góc nhìn về nhóm. \\
		\hline
		Fork trạng thái phát hiện được & StateSummary, tree hash, commit hash & Nhận diện trường hợp cùng nhóm nhưng khác nhánh trạng thái. \\
		\hline
		Không gộp trực tiếp trạng thái MLS đã fork & Fork Healing qua chọn nhánh và gia nhập lại & Tránh tự tạo trạng thái mật mã ngoài mô hình MLS. \\
		\hline
		Thứ tự hiển thị không quyết định Commit & HLC Message Ordering & Tách application ordering khỏi crypto ordering. \\
		\hline
		Chi phí điều phối không thay thế chi phí MLS core & Phân tách Go Coordination và Rust OpenMLS & Cho phép đánh giá riêng chi phí mật mã và chi phí hệ thống. \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Tổng hợp các bất biến lý thuyết và cơ chế bảo toàn}
	\label{tab:invariant_summary}
\end{table}

Qua các bất biến trên, có thể thấy đóng góp cốt lõi của đồ án không nằm ở việc thay đổi MLS, mà nằm ở việc xây dựng một lớp điều phối giúp MLS thích nghi với môi trường P2P. Lớp này thay thế một phần vai trò ordering thường do DS đảm nhiệm, đồng thời vẫn giữ ranh giới rõ ràng với phần mật mã chuẩn của MLS.

\section{Giới hạn lý thuyết của phương pháp}
\label{sec:gioi_han_ly_thuyet}

Phương pháp đề xuất được xây dựng cho bối cảnh P2P và Local-First, nơi các phân vùng mạng vẫn cần khả năng tiếp tục hoạt động cục bộ trong thời gian mất liên lạc \cite{gilbert2002brewers,localfirst2019}. Vì vậy, trọng tâm của phương pháp là giảm khả năng phân nhánh trong điều kiện bình thường, đồng thời bảo đảm rằng khi phân nhánh xảy ra, hệ thống vẫn có cơ chế nhận diện và hội tụ trở lại.

Single-Writer phát huy hiệu quả rõ nhất khi các nút có cùng view về nhóm. Trong bối cảnh đó, cơ chế này giúp loại bỏ nhu cầu phá hòa bằng một thành phần trung tâm và giảm mạnh khả năng sinh concurrent commits. Khi góc nhìn của các phân vùng khác nhau, vai trò của các cơ chế phát hiện fork và phục hồi trạng thái trở nên đặc biệt quan trọng để đưa hệ thống quay về một nhánh hợp lệ chung.

Fork Healing đạt hiệu quả khi các phân vùng cuối cùng có thể trao đổi lại thông tin trạng thái với nhau. Khi đó, các nút mới có đủ dữ liệu để so sánh nhánh và thực hiện quá trình hội tụ theo quy tắc đã xác định.

Cuối cùng, HLC được dành riêng cho thứ tự hiển thị application message. Việc tách rõ vai trò này giúp hệ thống giữ được ranh giới mạch lạc giữa ordering ở tầng ứng dụng và tiến trình mật mã của MLS.

Những phân tích trên cho thấy phạm vi đúng và cũng là điểm mạnh của phương pháp: đồ án không đi theo hướng áp đặt một cơ chế đồng thuận toàn cục nặng nề lên MLS, mà xây dựng một lớp điều phối gọn hơn, phù hợp với môi trường P2P, có khả năng giảm fork trong điều kiện bình thường và phục hồi hiệu quả khi fork xảy ra.

\section{Kết chương}
\label{sec:ket_chuong_phan_tich_ly_thuyet}

Chương này đã phân tích các bất biến lý thuyết quan trọng của lớp điều phối phi tập trung cho MLS trên mạng P2P. Các bất biến chính bao gồm: epoch cục bộ không được thoái lui, trong cùng một view chỉ có một Token Holder, fork trạng thái phải phát hiện được, hai trạng thái MLS đã phân nhánh không được gộp trực tiếp, và HLC chỉ dùng để sắp xếp application message chứ không quyết định Commit.

Các lập luận trong chương cho thấy hướng tiếp cận của đồ án là hợp lý về mặt hệ thống. Single-Writer giúp giảm concurrent commits khi các nút có cùng góc nhìn; Epoch Checks bảo vệ client khỏi việc xử lý thông điệp sai trạng thái; Fork Healing tạo cơ chế hội tụ sau network partition; và HLC giúp ổn định thứ tự hiển thị của application message đã được xử lý hợp lệ.

Từ góc độ lý thuyết, phương pháp của đồ án là hợp lý vì nó tách rõ hai trách nhiệm: MLS/OpenMLS chịu trách nhiệm bảo mật mật mã, còn lớp điều phối chịu trách nhiệm ordering, phát hiện fork và phục hồi trạng thái ở tầng hệ thống. Những phân tích này là cơ sở để Chương~\ref{ch:danh_gia_thuc_nghiem} tiếp tục kiểm chứng bằng thực nghiệm về hiệu năng, độ trễ và khả năng phục hồi của hệ thống.

\end{document}
